\documentclass[a4paper,11pt]{article}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[polish]{babel}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{lmodern}
\usepackage{hyperref}
\usepackage[top=2cm, bottom=2cm, left=2cm, right=2cm]{geometry}
\usepackage{listings}
\usepackage{amsmath}

\title{ \sc{Programowanie Równoległe i Rozproszone} \\
\emph{Równoległe wyznaczanie tęczowych tablic w zagadnieniach kryptografii dla haseł zaszyfrowanych algorytmem DES} }

\author{Sławomir Blatkiewicz
\and Piotr Piechal
\and Michał Zochniak}

\begin{document}

\maketitle
\tableofcontents

\section{Specyfikacja funkcjonalna}

\subsection{Opis problemu}
Rainbow tables używane są do przyspieszenia łamania haseł zapisanych w systemach informatycznych. Ponieważ autentykacja wiąże się z koniecznością przechowywania haseł w systemie, nie można ich przechowywać w sposób jawny, bo każdy kto by uzyskał dostęp do systemu miałby dostęp do haseł wszystkich użytkowników. Dlatego hasła przechowywane są w postaci wartości funkcji skrótu.

Aby złamać to zabezpieczenie stosuje się ataki typu brute force. Polegają one na sprawdzeniu wszystkich możliwych kombinacji w poszukiwaniu tej właściwej. Jednak przy długich hasłach złożoność tego procesu staje się ogromna. Właśnie z pomocą przychodzą Rainbow tables.

Pozwalają one zmniejszyć w znaczący sposób czas potrzebny na odszukanie prawidłowego hasła algorytmem brute force jednak za cenę dużej złożoności pamięciowej. A to za sprawą konieczności przechowywania dużej ilości par: hasło, hash.

Łamanie haseł jest używane miedzy innymi do testów penetracyjnych systemu. Mając skróty haseł systemu możemy spróbować znaleźć słabe hasła użytkowników które sa potencjalnie słabym punktem bezpieczeństwa systemu.

Zajmować będziemy się funkcją mieszającą zaimplementowaną przy użyciu DESa w funkcji bibliotecznej crypt(3).

Funkcja ta jest używana np. przy zarządzaniu hasłami w systemach *nixowych. Mimo, ze większość administratorów konfiguruje swoje systemy aby używały bezpieczniejszych funkcji skrótu, wiele konfiguracji wciąż używa crypt(3) z DESem.


\subsection{Rainbow tables}
Tablice tęczowe zawierają tzw. łańcuchy skrótów. Głównym założeniem jest zmniejszenie wielkości bazy kosztem czasu przeszukiwania. Używana jest funkcja redukcji, która zwraca ciąg dla danego skrótu. Nie należy jednak tego mylić z odwróceniem skrótu:

\[	
	hash(A) = B \quad
	red(B) \neq A
\]
	lub
\[
	red(A) = B \quad
	hash(B) \neq A
\]
	
Łańcuchy tworzące tęczową tablicę są łańcuchami hashy oraz funkcji redukujących rozpoczynających się od danego tekstu jawnego i kończących się pewnym skrótem. Łańcuch w tęczowej tablicy rozpoczyna się pewnym tekstem jawnym(hasłem), wylicza z niego hash, redukuje hash do innego tekstu jawnego, wylicza skrót na tym nowym haśle, redukuje ten skrót itd.

Przykład łańcucha z dwoma redukcjami:
\[
	plain1 \xrightarrow{HASH} hash1 \xrightarrow{reduction 1} plain2 \xrightarrow{HASH} hash2 \xrightarrow{reduction 2} plain3
\]

W tablicy tęczowej zapisujemy pierwszy oraz ostatni plain każdego łancucha.

Mając dany hash dla nieznanego hasła, próbujemy znaleść ten skrót w w którymś z wygenerowanych łańcuchów tablicy.

Algorytm wyszukiwania hasha:
\begin{itemize}
  \item Redukujemy szukany skrót
  \item Szukamy wyniku redukcji w tablicy tęczowej (w ostatniej kolumnie tj. ostatnich plainów).
  \item Jeśli znajdziemy, możemy rozwikłać łańcuch i znaleść ciąg który hashuje się do szukanego hasha.
  \item Jeśli nie, dokonujemy kolejnej redukcji (hashujemy wynik poprzedniej redukcji i redukujemy znowu), przeszukując od nowa.
\end{itemize}

Niedoskonałości:
\begin{itemize}
  \item Kolizje: Wtedy gdy dany hash jest generowany przez różne hasła. Powoduje to problem, ponieważ tworzone są łańcuchy zaczynające się od różnych haseł, a zbiegające się do tego samego hasha.
  \item Pętle: Pojawiające się wtedy kiedy hash jest redukowany do hasła, które było wcześniej hashowane w łańcuchu. To hasło jest znowu hashowane, następnie ponowna redukcja do tego samego hasła i tak w kółko.
\end{itemize}

\subsection{Zaproponowane rozwiązanie}
Tablice tęczowe będą generowane równolegle. System zostanie zrealizowany przy pomocy technologii Interfejsu Przekazywania Wiadomości MPI, z użyciem implementacji MPICH2.

Tworzenie tablic będzie w oparciu o jeden proces Zarządcę oraz dowolna ilość procesów wykonawczych. 

Tablice będą generowane dla określonej dziedziny, czyli zakresu haseł (słownika) które ma pokryć tablica. Proces zarządcy będzie dokonywał dekompozycji domenowej, tj. podzieli dziedzinę haseł równomiernie na procesy wykonawcze. Procesy wykonawcze będą tworzyć łańcuchy skrótów i odsyłać je do zarządcy.

Odpytywanie tablicy (dopasowanie tekstu jawnego do podanego skrótu) będzie robione za pomocą oddzielnej aplikacji, która będzie przeszukiwać wygenerowane tablice.

\section{Specyfikacja implementacyjna}

\subsection{Działanie funkcji crypt(3)}

\textbf{crypt(3)} zwraca skrót dla dowolnego ciągu znaków, stosując algorytm DES. Funkcja przyjmuje dwa parametry:
\begin{itemize}
	\item \textbf{klucz} - wejściowy ciąg znaków, np. hasło użytkownika
	\item \textbf{sól} - Dwu-znakowy ciąg z alfabetu \textbf{[a-zA-Z0-9./]}, służacy ,,zaburzenia'' algorytmu.
\end{itemize}

Funkcja bierze 7 najmłodszych bitów z kazdego z 8 pierwszych znaków ciągu wejściowego, tworząc w ten sposób 56-bitowy klucz. Następnie klucz ten wykorzystywany jest do wielokrotnego zaszyfrowania stałego ciągu znaków (np samych 0x00 albo 0xFF). Wynik szyfrowania (odpowiednio dopasowany), wraz z solą, zwracany jest jako wynikowy, nieodwracalny, skrót.

\subsection{Generowanie tablic}

Tablice będą generowane dla wybranego alfabetu oraz wybranego ,,wstępnego'' pokrycia - czyli stosunku ilości łańcuchów do ilości haseł możliwych dla danego alfabetu. W skład pokrycia wchodzą również wartości soli. Tablica tęczowa będzie zapisana w pliku jako lista łańcuchów, gdzie łańcuch to: ciąg poczatkowy oraz ciąg kończący, czyli ciąg po ostatniej redukcji.

\subsection{Reprezentacja łańcuchów jako indeksy}

Łańcuch można reprezentować jako jego numer w słowniku. Np. mając alfabet \textbf{[a-z]} z minimalną długością słów 1 a maksymalną 3, łańcuch o numerze 0 to ,,a'' a łańcuch o numerze 26 to ,,aa''.

\subsection{Organizacja pracy nad programem}

Program będzie budowany z trzech modułów. Funkcjonalność została podzielona na 3 części:
\begin{itemize}
	\item \textbf{descrack-gen} - Program służący do rozproszonego generowania tablic tęczowych.
	\item \textbf{descrack-table} - Program służący do przeszukiwania wygenerowanych tablic.
	\item \textbf{descrack-core} - Moduł kompilowany/linkowany do statycznej biblioteki. Zawiera on funkcjonalności wymagane przez pozostałe moduły.
\end{itemize}

\subsection{descrack-core}

Moduł \textbf{core} udostępnia dwie klasy: \textbf{ChainGenerator} oraz \textbf{RainbowTable}. 

Klasa \textbf{ChainGenerator} posiada następujące, publiczne, metody:
\begin{lstlisting}
char* getHash(const char* text);
char* reduce(const char* hash, int function);
char* generateChain(const char* plain);
\end{lstlisting}

Metoda \emph{getHash} wywołuje funkcję crypt i zwraca skrót podanego ciągu wejściowego w parametrze \emph{text}.

Metoda \emph{reduce} dokonuje redukcji na skrócie podanym w parametrze \emph{hash}. Redukcja jest permutowana/zaburzana zgodnie z argumentem \emph{function}. Tym argumentem będzie np. numer redukcji przy generowaniu łańcucha.

Metoda \emph{generateChain} służy do wygenerowania łańcucha rozpoczynając od ciągu podanego w argumencie. Zwracany jest ostatni ciąg, tzn. ciąg po ostatniej redukcji. Długość łańcucha zależy od długości która jest ustalana jako konfiguracja, np. w konstruktorze klasy albo jako ZMIENNA GLOBALNA.

Klasa \textbf{RainbowTable} reprezentuje plik z tablicą w programie. Zawiera ona publiczne metody:

\begin{lstlisting}
RainbowTable(const char* filename);

int getChainCount();

void addChain(int num, const char* first, const char* second);
bool getChain(int num, char** first, char** second);
\end{lstlisting}

Publiczny konstruktor wymaga nazwy pliku.

Metoda \emph{getChainCount} zwraca ilość łańcuchów w pliku.

Metoda \emph{addChain} służy do dodania łańcucha do pliku. Argumentem jest numer łańcucha, pierwszy oraz ostatni element łańcucha.

Metoda \emph{getChain} służy do pobrania łańcucha z pliku. Poprzez argumenty zostaną zwrócone wskaźniki na pierwszy oraz ostatni ciąg łańcucha.

\subsubsection{Format pliku z tablicą}

Tablice są trzymane w pliku binarnym. Na początku pliku jest zapisana ilość łańcuchów oraz maksymalna długość ciągu. Następnie kolejno zapisane są łancuchy, w których każdy ciąg dopełniany jest zerami do maksymalnej długości. Sprawi to, że za pomocą prostej operacji arytmetycznej będzie można znaleść pozycje dowolnego łańcucha. Ułatwi to sortowanie oraz wyszukiwanie łańcuchów.

\subsection{descrack-gen}

Moduł \textbf{gen} składa się z 2 części: części wykonywanej przez proces zarzadce oraz części wykonywanej przez proces robotnika.

Zarządca potrzebuje następujących funkcjonalności:
\begin{itemize}
	\item Przeczytanie argumentów - przeczytanie z \emph{argv} alfabetu, nazwy pliku wejściowego, pokrycie oraz ilości robotników.
	\item Podział alfabetu na robotników - zarządca rozdziela alfabet na robotników
	\item Wysyłanie parametrów do robotników - zarządca wysyła alfabet oraz pokrycie do robotników
	\item Zbieranie danych - zarzadca czeka na komunikaty od robotników. Jeśli otrzyma łańcuchy, zapisuje je używając klasy metody \textbf{addChain} klasy \textbf{RainbowTable}. Jeśli wszyscy robotnicy poinformują o końcu pracy, zarządca zamyka plik i kończy działanie.
\end{itemize}

Robotnik potrzebuje następujących funkcjonalności:
\begin{itemize}
	\item Odebranie parametrów zadania - robotnik czeka na wiadomość od zarządcy z zadanym dla niego alfabetem oraz pokryciem.
	\item Generowanie łańcuchów - używając klasy \textbf{ChainGenerator}, robotnik generuje kolejne łańcuchy.
	\item Wysyłanie wyników, informowanie o końcu pracy - robotnik wysyła wygenerowane łańcuchy oraz informuje o końcu pracy.
\end{itemize}

Zebrane dane są następnie sortowane.

\subsubsection{Algorytm sortowania dużych plików nie będących w pamięci}

... do przemyślenia.

\subsection{descrack-table}

Przeszukuje posortowane tablice za pomocą klasy \textbf{RainbowTable}. Algorytm szukania hasha wykorzystuje klase \textbf{ChainGenerator} do redukcji i hashowania.

\end{document}